<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://1486308032.github.io</id>
    <title>Mr. Li</title>
    <updated>2019-10-12T17:03:58.287Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://1486308032.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://1486308032.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://1486308032.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://1486308032.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, Mr. Li</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[苏格拉底“无知之知”的启示]]></title>
        <id>https://1486308032.github.io/post/su-ge-la-di-wu-zhi-zhi-zhi-de-qi-shi</id>
        <link href="https://1486308032.github.io/post/su-ge-la-di-wu-zhi-zhi-zhi-de-qi-shi">
        </link>
        <updated>2019-10-12T17:02:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在苏格拉底的眼里，智慧应当是一种不断揭示事物真相的过程，而不是一种既定的状态。我们在探索真理时，首先须假定我们无知，确实什么都不懂。以“无知”诘难“有知”的方式，恰恰表现出苏格拉底的卓越智慧。苏格拉底通过对城邦的政治家、诗人和工匠的深入了解，明白这些人实际上对他们自己不了解的东西怀有十分虚伪的态度——强不知以为知，只有苏格拉底理解精灵所传达的意思——知自己无知。</p>
<p>一、“无知之知”——主体的自觉意识与精神信念   柏拉图在《申辩篇》中通过苏格拉底的雄辩讲述了苏格拉底对智慧的追求和热爱。苏格拉底的朋友在德尔斐神庙得知神谕说世人中只有苏格拉底才是最有智慧的人。这个神谕促使苏格拉底与那些被认为是智者的人对话，而在对话的过程中使得苏格拉底清醒地发现，那些自以为有智慧的人其实并无智慧。苏格拉底在申辩道：“ 尊敬的陪审员们，我无非是具有某种智慧而获得了智者的名声。我所指的是什么样的智慧呢？我想是人类的智慧。在这个意义上我的确可以算作有智之人。或许我刚才提到的那些天才们有超人的智慧，但我实在无法说明。我对这种超人的智慧自然是一无所知，谁说我有这种智慧就是说谎，就是有意中伤。”【1】这便引出了苏格拉底对自己的认识——我知道，我一无所知。而只有“知自己无知”的人，才能获得真正的智慧。苏格拉<br>
底一方面提醒人们应当把承认“无知”作为“知”的起点，另一方面也提醒人们，知识甚至是智慧在某一特定的领域，往往有很大的局限性。大千世界，芸芸众生，在无限的知识世界中，人们所能知道的可能只是沧海一粟，因此必须清醒的认识到自己的无知，自觉地承认自己的无知。</p>
<p>苏格拉底以一种强烈的否定性态度表达对知识的认知，他不断地否定各种伪知识，“无知之知”不仅仅表现为自知之明，更重要的表现为一种难得的勇气和精神信念。苏格拉底把自己比作是上帝派来的一只牛虻，雅典就是牛或者马，他受良心的驱使来叮咬这头行动迟缓的“牲口”。苏格拉底的一言一行，无时无刻不在提醒雅典的青年要做善事，要行正义，无时无刻不在敦促雅典人要关注自己的灵魂。苏格拉底要雅典人学会认识自己，要本着自知无知的态度，对自我进行深刻的反思和省视，每一个人都应对自己的灵魂负责。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[苏格拉底的“自知无知”]]></title>
        <id>https://1486308032.github.io/post/su-ge-la-di-de-zi-zhi-wu-zhi</id>
        <link href="https://1486308032.github.io/post/su-ge-la-di-de-zi-zhi-wu-zhi">
        </link>
        <updated>2019-10-12T16:31:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在柏拉图的《申辩篇》里，讲到他的老师苏格拉底的一位朋友凯勒丰曾经到德尔菲神庙去问神，有谁比苏格拉底更有智慧，然而传来的神谕回答说没有。<br>
苏格拉底却认为自己并没有智慧，他感到非常困惑，于是走访了很多著名的政治家诗人等等，试图发现他们比自己有智慧。然而让人失望的是，他们不仅没有真正的智慧，还自作聪明，对自己的无知一无所知。<br>
苏格拉底因此明白了神说他是最有智慧的人，是因为只有他“自知其无知”。所以人要认识自己，发现自己的有限和“无知”，才能在追求智慧的道路上更进一步，向“爱智慧”（“爱智慧”也就是“哲学”philosophy这个词在希腊语里的原意）靠拢。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[吾又不知何日死，可以见汝；而死后之有知无知，与得见不得见，又卒难明也。]]></title>
        <id>https://1486308032.github.io/post/wu-you-bu-zhi-he-ri-si-ke-yi-jian-ru-er-si-hou-zhi-you-zhi-wu-zhi-yu-de-jian-bu-de-jian-you-zu-nan-ming-ye</id>
        <link href="https://1486308032.github.io/post/wu-you-bu-zhi-he-ri-si-ke-yi-jian-ru-er-si-hou-zhi-you-zhi-wu-zhi-yu-de-jian-bu-de-jian-you-zu-nan-ming-ye">
        </link>
        <updated>2019-10-12T16:27:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>出自清代袁枚的《祭妹文》</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>出自清代袁枚的《祭妹文》</p>
<!-- more -->
<p>乾隆丁亥冬，葬三妹素文于上元之羊山，而奠以文曰：<br>
　　呜呼！汝生于浙，而葬于斯，离吾乡七百里矣；当时虽觭梦幻想，宁知此为归骨所耶？<br>
　　汝以一念之贞，遇人仳离，致孤危托落，虽命之所存，天实为之；然而累汝至此者，未尝非予之过也。予幼从先生授经，汝差肩而坐，爱听古人节义事；一旦长成，遽躬蹈之。呜呼！使汝不识《诗》、《书》，或未必艰贞若是。<br>
　　余捉蟋蟀，汝奋臂出其间；岁寒虫僵，同临其穴。今予殓汝葬汝，而当日之情形，憬然赴目。予九岁，憩书斋，汝梳双髻，披单缣来，温《缁衣》一章；适先生奓户入，闻两童子音琅琅然，不觉莞尔，连呼“则则”，此七月望日事也。汝在九原，当分明记之。予弱冠粤行，汝掎裳悲恸。逾三年，予披宫锦还家，汝从东厢扶案出，一家瞠视而笑，不记语从何起，大概说长安登科、函使报信迟早云尔。凡此琐琐，虽为陈迹，然我一日未死，则一日不能忘。旧事填膺，思之凄梗，如影历历，逼取便逝。悔当时不将嫛婗情状，罗缕记存；然而汝已不在人间，则虽年光倒流，儿时可再，而亦无与为证印者矣。<br>
　　汝之义绝高氏而归也，堂上阿奶，仗汝扶持；家中文墨，眣汝办治。尝谓女流中最少明经义、谙雅故者。汝嫂非不婉嫕，而于此微缺然。故自汝归后，虽为汝悲，实为予喜。予又长汝四岁，或人间长者先亡，可将身后托汝；而不谓汝之先予以去也！<br>
　　前年予病，汝终宵刺探，减一分则喜，增一分则忧。后虽小差，犹尚殗殜，无所娱遣；汝来床前，为说稗官野史可喜可愕之事，聊资一欢。呜呼！今而后，吾将再病，教从何处呼汝耶？<br>
　　汝之疾也，予信医言无害，远吊扬州；汝又虑戚吾心，阻人走报；及至绵惙已极，阿奶问：“望兄归否？”强应曰：“诺。”已予先一日梦汝来诀，心知不祥，飞舟渡江，果予以未时还家，而汝以辰时气绝；四支犹温，一目未瞑，盖犹忍死待予也。呜呼痛哉！早知诀汝，则予岂肯远游？即游，亦尚有几许心中言要汝知闻、共汝筹画也。而今已矣！除吾死外，当无见期。吾又不知何日死，可以见汝；而死后之有知无知，与得见不得见，又卒难明也。然则抱此无涯之憾，天乎人乎！而竟已乎！<br>
　　汝之诗，吾已付梓；汝之女，吾已代嫁；汝之生平，吾已作传；惟汝之窀穸，尚未谋耳。先茔在杭，江广河深，势难归葬，故请母命而宁汝于斯，便祭扫也。其傍，葬汝女阿印；其下两冢：一为阿爷侍者朱氏，一为阿兄侍者陶氏。羊山旷渺，南望原隰，西望栖霞，风雨晨昏，羁魂有伴，当不孤寂。所怜者，吾自戊寅年读汝哭侄诗后，至今无男；两女牙牙，生汝死后，才周睟耳。予虽亲在未敢言老，而齿危发秃，暗里自知；知在人间，尚复几日？阿品远官河南，亦无子女，九族无可继者。汝死我葬，我死谁埋？汝倘有灵，可能告我？<br>
　　呜呼！生前既不可想，身后又不可知；哭汝既不闻汝言，奠汝又不见汝食。纸灰飞扬，朔风野大，阿兄归矣，犹屡屡回头望汝也。呜呼哀哉！呜呼哀哉</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://1486308032.github.io/post/hello-gridea</id>
        <link href="https://1486308032.github.io/post/hello-gridea">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>